---
title:  Os Cristais dos Antigos
subtitle: Uma Aventura de segredos e cristais do passado em _Mestres de Umdaar_
layout: aventuras
#date: 2016-08-23 23:00:00 -0300
categories:
 - Aventuras
comments: true
tags:
  - Mestres de Umdaar
header: no
excerpt_separator: <!-- excerpt -->
---

## Uma aventura de _Mestres de Umdaar_

> _"Sabe-se que os Demiurgos eram mestres na manipulação da natureza, conseguindo fazer coisas incríveis, que desafiam nossos olhos e que os colocam no patamar de Deuses, ainda que não o sejam. Uma das maiores demonstrações é a grande Cidade Flutuante de Shu'ura, que ninguém jamais penetrou ainda, e que sobrevoa o céu de Umdaar como um sinal da Glória dos Demiurgos."_
>
> _"Outro sinal são os Cristais de Comunicação, ou Cristais dos Antigos, que ocasionalmente são redescobertos. Embora sua fácil comunicação por meio desse sistema, os poucos cristais e tomos sobre o mesmo são disputados, o que torna inviável a comunicação usando os mesmos. Espero, em nome dos Destinos, que um dia encontremos e aprendemos o bastante para que isso se torne uma força contra os Mestres de Umdaar."_
>
> __Registro do diário pessoal de Nicodemos, sábio Guardião de Runas dos Povos Livres__

<!-- excerpt -->

## Cena 1 - O convite

Os personagens podem ser tanto Arqueonautas ligados aos Povos Livres quanto mercenários, soldados da fortuna sem conexões com nenhuma das duas forças mais poderosas de Umdaar, os Povos Livres e os Mestres. De qualquer modo, eles ouvirão sobre a necessidade de um grupo disposto a acompanhar Nicodemos, um dos mais sábios Guardiões de Runas dos Povos Livres.

A aventura pode começar em dois locais específicos:

+ Se começar no _Monastério de Alemtempo_, Nicodemos estará lá pois trouxe alguns tomos e registros para serem copiados pelos monges. Um _Elísio_ de conhecimento desde a Era dos Demiurgos, o Monastério é um dos poucos locais de tranquilidade (até agora) que os Mestres de Umdaar não procuram atacar. Seja pelas habilidades dos Monges, os segredos ocultos, ou simplesmente porque a espionagem em Alemtempo seja mais compensatória aos Mestres que a violência, nenhum Mestre de Umdaar ou seus Tenentes tentaram atacar no Monastério. Por outro lado, nunca foram visados pelos povos livres, pelos mesmos motivos, apesar da filiação óbvia dos monges aos Povos Livres. Nesse caso, Nicodemos mesmo procurará (de maneira discreta, que fique claro) por Arqueonautas ou Mercenários para o acompanhar em uma travessia do Deserto de Obsidiana.
+ A aventura também pode começar em Shankar, a ignóbil cidade-estado onde fica o ___Mercado das Almas___, o pior mercado de escravos de Umdaar, onde ___pode-se comprar de tudo, de batatas a vidas___. Nesse caso, Nicodemos utilizará os painéis localizados por toda a Shankar, além de uma rede de amigos, para procurar Arqueonautas e Mercenários dispostos a o acompanhar nessa missão. Ele só dará os maiores detalhes para aqueles que forem reconhecidos como do lado dos Povos Livres.

Nicodemos diz que seu próximo destino é o Vale Verde, o lar do povo Usato, que também possuem uma biblioteca farta em documentos e pergaminhos antigos, alguns da Era dos Demiurgos. Ele não mencionará a personagem em quem ele não confie, em especial para personagens que não sejam Arqueonautas e com os quais tenha contato em Shankar, mas ele precisa se encontrar com amigo no Vale Verde. Ele já combinou detalhes por seus próprios meios.

Ele irá então irá mostrar alguns cristais levemente arroxeados, rosáceos, que o mesmo descobriu. Caso se sinta a vontade, ele esclarecerá que ele descobriu esses cristais ao explorar cavernas na região conhecida como _Os Dentes dos Anciões_, uma gigante cadeia de montanhas, lar de Ursos de Cristal e Homens-Rapina. Ele afirma que encontrou uma ___grande construção subterrânea da Era dos Demiurgos, feita de puro cristal___, onde ele conseguiu coletar algumas lascas perdidas no chão. Ele reconheceu alguma coisa diferente ao tocar nos mesmos, como se tivesse algum ___resíduo de energia mental___, e decidiu procurar um amigo para maiores informações.

Para os mercenários, ele está disposto a pagar bem pelo serviço, oferecendo dinheiro e bens. Aos Arqueonautas, ele explicará que precisa entender como os Cristais dos Antigos (como ele chama) possui alguma utilidade real e sobre como utilizá-los, e que mesmo em Alemtempo não conseguiu encontrar informação adequada sobre o assunto. Ele acredita que no Vale Verde existam informações que o mesmo possa usar para desvendar plenamente o funcionamento dos Cristais dos Antigos.

Personagens que consigam passar em um teste de _Superar_ _Cuidadoso_ contra dificuldade ___Ótima (+4)___ perceberão que Nicodemos ___Não está contando a verdade (ou ao menos não toda)___. Se pressionado, Nicodemos confessará que conhece alguns detalhes sobre os Cristais, e que eles absorvem "ecos mentais" que podem ser usados para transmitir informação. Mas mais do que isso ele realmente não sabe.

### Problemas

+ O que são os Cristais dos Antigos?
+ Nicodemos oculta informação
+ O Vale Verde, um dos poucos locais de paz ainda mantida em Umdaar

## Cena 1b (Opcional) - A jornada

Se você quiser, a jornada pode ser mais tranquila, ignorando eventos durante a viagem.

Mas se você quiser dar um pouco mais de textura à história, você sempre pode utilizar-se de um pouco de ação, provocando alguns combates no processo.

Role 3dF: resultados não-positivos indicam um encontro dos personagens com alguma fera da região - crie uma ou então escolha uma no _grid_ abaixo, lembrando que cada `+`{: .fate_font} leva uma coluna para direita e cada `-`{: .fate_font} uma linha para baixo. 

|            |  __`0`{: .fate_font}__    | __`+`{: .fate_font}__ | __`++`{: .fate_font}__ | __`+++`{: .fate_font}__ | __`++++`{: .fate_font}__ |
|-----------:|:---------:|:----------:|:------------:|:-------------:|:-------------:|
| __`0`{: .fate_font}__    | Tectauro Lanceiro | Povo Serpente | Tropa Avançada | Escravistas  |  Tecsauro |
| __`-`{: .fate_font}__    | Salteadores | Beduínos de Obsidiana | Monges Mephitas | Salteadores | |
| __`--`{: .fate_font}__   | Batalhão Mephita | Oradores dos Mortos | Loucos do Deserto  | |  | 
| __`---`{: .fate_font}__  | Escravistas | Povo Serpente | | |  | 
| __`----`{: .fate_font}__ | Kr'issh |  |  |  |  | 

Os _Beduínos de Obsidiana_, os _Monges Mephita_ e os _Oradores dos Mortos_ não são perigosos _per se_, mas em um local perigosos como o Deserto de Obsidiana, eles ficarão ressabiados e preparados para atacar. Entretanto, se os personagens conseguirem conversar com os mesmos, eles com certeza poderão passar informações (úteis ou não) sobre a região, os Mestres e locais específicos de Umdaar. Pode ser uma ótima hora para ventilar informações que podem ser usadas em aventuras posteriores. Esses três grupos possuem em comum o fato de terem feito do Deserto de Obsidiana seu lar, e se os personagens forem espertos podem querer um ou dois desses grupos como batedores (um teste de _Criar Vantagem_).

+ Os _Beduínos de Obsidiana_ são pessoas cuidadosas que procuram viver no deserto;
+ Os _Monges Mephita_ isolaram-se de suas comunidades para viver em reclusão em oásis no deserto de obsidiana, utilizando ocasionalmente o mal-cheiro de suas caudas de gambá para afastar os outros.
+ Os _Oradores dos Mortos_ são cultistas e filósofos que são convocados por pessoas para os enterros tradicionais do deserto, onde os mesmos discursam sobre a vida do morto;

Os _Salteadores_, _Homens Serpentes_ e _Escravistas_ são bem perigosos, mas não são complicados de vencer: eles nunca lutarão até a morte, preferindo fugir antes (uma _Concessão_).

+ Os _Salteadores_ são ladrões que procuram apenas roubar tudo o que podem. Não costumam matar os seus alvos, mas ao mesmo tempo gostam da própria vida, e fugirão em caso de necessidade
+ Os _Homens Serpentes_ são bem perigosos e podem ser complicados de serem vencidos. Em geral eles são cultistas que vivem no deserto, aproveitando o calor do mesmo e caçando criaturas para seus cultos profanos. Eles possuem um poderoso veneno paralisante que eles podem usar tanto injetando por suas presas ou garras quanto embebendo suas lâminas no mesmo.
+ Os _Escravistas_ são o oposto dos Salteadores, caçando caravanas do deserto para capturar e vender como escravos. Eles sempre vão agir de maneira desonrosa, muitas vezes usando escravos como escudo humano contra opositores. Entretanto, costumam fugir quando em menor número ou em situação complicada.

Os _Batalhões Mephita_, as _Tropas Avançadas dos Mestres de Umdaar_ e os _Loucos do Deserto_ são ainda mais complicados, já que não possuem razões para se render, mas podem acabar o fazendo se necessário. Eles podem ou não saber sobre o traidor infiltrado no Vale Verde (veja abaixo).

+ Os _Batalhões Mephita_ são grupos de homens-gambá mercenários que trabalham por dinheiro. Normalmente são contratados pelos Mestres de Umdaar como força de combate, como no caso dos grupos encontrados no meio do Deserto de Obsidiana, atuando como patrulheiros no mesmo, em especial nas Estradas que levam a Shankar. Costumam lutar com lanças e alabardas, e usam o cheiro nauseabundo das caudas para neutralizar atacantes.
+ Os _Loucos do Deserto_ são grupos de pessoas que conseguiram fugir aos horrores dos Mestres, mas que pagaram sua liberdade com sua sanidade: totalmente insanos, são incapazes de distinguir amigos de inimigos, e nada pode os convencer o contrário. Muitas vezes, confiam apenas naqueles que são do seu grupo. Ensandecidos, atacam usando as mãos, pés e alguma outra arma natural, ou ocasionalmente com tacapes de osso ou armas similares. São perigosos por sua ira insana.
+ As _Tropas Avançadas dos Mestres de Umdaar_ são tropas de guerreiros leais aos Mestres de Umdaar, em geral muito bem armados e treinados. Alguns deles podem até mesmo ter acesso a artefatos dos Demiurgos, como armas lançadoras de raios de energia, escudos de energia e equipamentos similares. Ocasionalmente um _Tenente dos Mestres de Umdaar_ os acompanha, e este sempre está melhor equipado que os seus subalternos. Lutam até a morte e são quase fanáticos pela causa dos seu Mestre.

O Tectauro Lanceiro, o Tecsauro e o Kr'issh são monstros que não podem ser parados. Eles possuem em si as tecnologias estranhas da Era dos Demiurgos.

+ Tecsauros são resultados da manipulação genética dos Demiurgos e dos Mestres, enxertando Artefatos nos mesmos e os tornando criaturas terríveis, com garras de Aço Lacônio e implantes que eles usam com extrema habilidade. Não são fáceis de serem vencidos, e uma das únicas boas notícias é que raramente é visto mais de um Tecsauro em uma grande área. Além disso, são grandes, mas os maiores espécimes evitam se aproximar de locais muito habitados ou que eles percebam ser de continua circulação, preferindo locais onde caça seja um pouco mais esparsa, mas mais fácil de capturar pelo seu número reduzido.
+ Kr'issh, também conhecidos como Gafanhotos de Ouro, são realmente grandes para Gafanhotos, tendo o tamanho de pequenos cachorros. Costumam atacar em bandos, mas não são exatamente espertos. Seu maior problema é que eles podem carregar energia solar e dispará-la como um raio de energia.
+ Os Tectauros Lanceiros são encontrados normalmente em antigas bases e templos dos Demiurgos, pois a função original dessas criaturas cibernéticas em formato centáurico era proteger esses locais. Entretanto, os que são encontrados no Deserto de Obsidiana são defeituosos, e ficam parados em locais completamente aleatórios. Se alguém tentar se aproximar do mesmo, será atacado sem pestanejar, não importa o que aconteça. Entretanto, tão logo o personagem se afaste do local que o Tectauro Lanceiro proteja, ele irá voltar ao seu estado estático, sem tentar perseguir o mesmo. Alguns guerreiros tentam atacar o Tectauro Lanceiro pela sua _Lança de Justa de Energia_


## Cena 2 - O Vale Verde

### O Vale verde

+ _Paz mantida pela luta_
+ _Os Mestres só terão nossas cinzas e fantasmas, se tentarem nos aprisionar_
+ _Um Centro de Erudição, Uma escola de batalha_

Talvez o local mais belo e pacífico de Umdaar, com a possível exceção da região do Elísio de Alemtempo, o Vale Verde dos Usato se mantém assim graças à sua força e resistência. Os homens-coelho são conhecidos por suas tradições monásticas e seu diversos templos, onde estudiosos investigam detalhes sobre manuscritos e documentos antigos dos Demiurgos e combatentes treinam incessantemente suas técnicas, inclusive usando réplicas de itens dos Demiurgos produzidas por Artífices. Um povo orgulhoso e que vem mantendo sua liberdade a muito, os Usato tiveram sua óbvia cota de derrotas, o Vale Verde não sendo mais tão grande quanto já foi previamente, mas é possível para os personagens perceberem, pelos agricultores cuidando de hortas e pelas crianças brincando livres, que os Usato são pessoas que defendem sua liberdade e a apreciam.

Nicodemos conhece todos os códigos para impedir que os personagens sejam atacados: ele fará uma série de gestos estranhos quando deixarem o Deserto de Obsidiana em direção ao Vale Verde. Existem algumas pousadas que ficam no limiar do Vale onde qualquer um com ouro pode passar a noite, mas mesmo esses locais são mantidos sob intensa vigilância dos Usato: qualquer tentativa de alguém usar o mesmo como forma de contaminar a paz do Vale será atacado sem piedade e ___marcado com um símbolo místico___ que indicará o alvo como _Persona Non Grata_ junto aos Usato.

Conforme vão se aprofundando no Vale, cada vez mais os Guerreiros darão lugares a agricultores, sábios e artífices: os Usato, curiosamente, são ___Artífices de Grande Estirpe___ e já conseguem replicar uma série de itens dos Demiurgos mais simples. Recentemente, os Usato dominaram a produção do ___Aço Lacônio___, uma forma de metal extremamente poderoso que é muito presente em construções dos Demiurgos. 

O objetivo de Nicodemos é encontrar um dos sábios locais, Shuto-Hay, que vive em Qang-T'yan, o vilarejo/monastério mais central do Vale Verde, onde os mais importantes investigadores de runas vivem. Quando chegarem à residência de Shuto-Hay, verão que podem ser encontrados muitos tomos de conhecimento, pergaminhos e, acima de tudo, cristais, muitos cristais. O mais interessante é que nenhum desses cristais aparenta ser bruto, todos ___aparentam ser eximamente lapidados___.

Shuto-Hay irá esclarecer a personagens que sejam ligados aos Povos Livres a importância da descoberta de Nicodemos (veja no __Apêndice 2 - *Cristais de Comunicação e Criptomancia*__). Shuto-Hay irá dizer que é importante que os Povos Livres descubram o máximo de cristais de comunicação possíveis, para utilizá-los como uma vantagem contra as forças dos Mestres de Umdaar.

Em especial, ele irá mencionar o perigo representado por _Rhangtor, O Antigo_, que é um dos maiores mistérios de Umdaar: raramente visto, seu nome é sussurrado como lenda. Algumas lendas dizem que ele seria o Último Demiurgo, deixado para trás pelos seus próprios, talvez como andarilho e conselheiro, ou talvez como um renegado que os Demiurgos decidiram abandonar. Outras dizem que ele seria o primeiro dos Mestres de Umdaar, um ser de tamanho poder e sapiência e maldade que qualquer um, mesmo os demais Mestres de Umdaar, temem o encontrar.

Shuto-Hay acredita que Rhangtor conheça melhor do que ninguém o uso das técnicas da Criptomancia, sendo capaz de usar a mística arte de embaralhamento baseada em frase-chave e nas Chaves da Alma como uma maneira de eliminar inimigos e até confundir aliados não tão confiáveis. Shuto-Hay acredita que Rhangtor seja na realidade O Último dos Demiurgos, um renegado abandonado por sua própria gente.

Nicodemos e Shuto-Hay começarão a trocar informações sobre os cristais, e aparentemente isso será o fim da aventura...

... Aparentemente

## Cena 3 - O traidor

Os personagens deverão ficar algum tempo em Qang-T'yan, quando verão vários outros Arqueonautas e guerreiros de toda Umdaar. Entre eles, um homem carregando uma espada longa de Aço Lacônio e uma das raras armas de raios de energia, obviamente ambas Artefatos dos Demiurgos. Ele irá se apresentar como Saron d'Al-Necz, e o nome será reconhecido por qualquer um que tenha tempo o bastante: ele é um veterano de muitos combates contra os Mestres de Umdaar, e já resgatou muitos itens dos Demiurgos. Alguns o chamam de _Aziago_, pela sua capacidade de perder companheiros em batalha, já que poucos que foram com ele voltaram vivos. Supõe-se que a dificuldade das missões foi enorme.

A verdade, entretanto, é um pouco mais profunda.

Saron é um traidor infiltrado nos Povos Livres. Nascido em Belacuse, uma Cidade Estado tomada por Rhangtor, ele diz parte da verdade, mas ele não fugiu como diz, mas foi recrutado por Rhangtor, que deseja descobrir coisas importantes no Vale Verde e tomar as mesmas para si. 

Não estranhamente que recentemente tenha havido tantos ataques nos limites do Vale Verde: isso é Rhangtor testando se as informações sobre a segurança do Vale é verdade. 

Saron passa essas informações por meio de um _Cristal de Comunicação_, similar aos que Nicodemos achou. Ele usa uma criptografia por chave (_Nag'hrandir_, nome de uma antiga divindade de Comércio) para se comunicar com Rhangtor. Quando o mesmo precisa lhe enviar ordens, entretanto, já a manda usando o Nome Verdadeiro de Saron (_Dribstal_), para garantir que não exista interceptação.

No presente momento, a missão de Saron é:

1. Coletar mais informações sobre a segurança do Vale Verde, em especial tentar criar mapas
2. Obter um Cristal que seja ligado a algum grupo dos Povos Livres, em especial os que conectam os principais agentes
3. Criar uma rota oculta pela qual Rhangtor possa invadir o Vale Verde.

A parte mais fácil de resolver é a missão 2: Nicodemos trouxe vários cristais, e alguns deles (os personagens só vão saber disso no Vale) fazem parte da mesma Rede de Cristais de outros grupos dos Povos Livres, em especiais à Resistência de Shankar, o Monastério de Alemtempo e ao Povo Rapina dos Sete Picos. Além disso, pode estar conectado também ao Monólito dos Demiurgos que fica próximo ao Monastério, caso ele já esteja visível.

A missão 1 está quase concluída, e para sorte dos personagens, não é boa para Rhangtor: ___a segurança do Vale Verde é intensa e ostensiva___, deixando claro que eles venderão caro sua liberdade. Rhangtor teria que vir com tropas gigantes, mesmo que achasse uma brecha, já que os Usato estão dispostos a morrer e calcinar o Vale Verde a ver os Mestres obtendo sequer uma migalha de qualquer coisa que eles tenham que possa ser usada contra o resto dos Povos Livres.

A missão 3, portanto, é fundamental, e Saron já descobriu um ___Ponto Fraco___, pela chamada _Entrada do Mirante_, uma via que fica em meio a um vale onde existe uma antiga construção dos Demiurgos onde ninguém entrou antes, o chamado _Mirante das Quatro Luas_ (chamado assim porque, durante a formação da _Cruz do Céu_, quando as Luas de Umdaar se alinham nos quatro pontos cardeais, o Mirante é especialmente iluminado e forma no céu uma espécie de Cruz). Como existe toda uma série de desafios para chegar-se ao Vale por esse caminho, graças ao _Pântano Necrótico_, mas para Rhangtor, atravessar esse caminho será fácil.

Os personagens poderão descobrir sobre o envio da mensagem por Saron pegando-o com a boca na botija ou quando o mesmo se encaminhar até lá (exige um teste _Razoável (+2)_ para descobrir que Saron está indo por um caminho perigoso). De qualquer modo, talvez eles precisem de ajuda para descobrir em definitivo a traição de Saron, e ela vem de uma terceira força que aparece em Umdaar nesse momento.

## Cena 4 - A Comensal de Riscos

A qualquer momento durante a cena anterior ou seguinte, os personagens poderão entrar em contato com uma Usato um pouco estranha, que não fica conversando com os demais e assim por diante. O nome dela é Tessa Lin, e ela se apresentará como sendo uma auxiliar de Shuto-Hay em suas pesquisas sobre os Cristais de Comunicação. Ela voltou recentemente de uma jornada por Umdaar, uma prática muito comum entre os Usato mais novos, onde seguiu na direção do Leste, para além de Shankar, procurando caminhos pouco conhecidos.

Foi onde, na realidade, ela descobriu muito mais do que gostaria.

Ela foi encontrada por alguns dos Anciões de um grupo muito antigo conhecido como _Os Comensais de Riscos_ (veja no __Apêndice 3 - *Os Comensais de Riscos*__ para maiores informações sobre os mesmos). Uma ordem muito antiga, ___aparentemente de Antes da Queda dos Demiurgos___, eles são cheios de segredos e dominam as artes da Criptomancia. Por algum motivo, Tessa Lin foi vista em suas pesquisas arcanas como alguém importante e eles decidiram que seria bom entrar em contato com ela. Por dois anos, ela foi levada a uma estrutura em um local secreto, oculto por artes criptomânticas, onde aprendeu e aprendeu sobre a mesma. Ainda que não seja mais do que uma iniciada, ela conhece mais sobre os Cristais que qualquer um dos envolvidos, talvez com a possível exceção de Rhangtor.

Obviamente, ela informou a essa cabala secreta de conspiradores sobre os Mestres de Umdaar e os Povos Livres, e quando ela fez isso ela recebeu a missão de observar o Vale Verde para verificar se eles não estão redescobrindo artes criptomânticas perigosas. Para isso, o melhor disfarce que ela tem é o de se fingir como uma auxiliar, ocasionalmente dando pistas ou gerando informações falsas.

Ela se comunica com os Comensais através de um pequeno Cristal de Comunicação que fica "escondido" em um bracelete que ela sempre carrega consigo. No presente momento, ela decidiu que irá proteger o Vale Verde, e nesse momento os Comensais concordam, já que isso é interessante para a Agenda dos mesmos.

Se os personagens descobrirem sobre Saron, ela poderá ajudar: ela tem como desvendar os ecos que Saron enviou a Rhangtor, já que ela conseguiu recentemente descobrir a palavra-frase das informações que ele envia para Rhangtor (embora não saiba para quem Saron envia os ecos, já que não há o uso de Nome Verdadeiro). Tessa estará disposta a jogar pesado com Saron, inclusive dizendo que é capaz de exilá-lo de tudo e todos (o que é uma verdade) se ele não revelar quem é seu contratante. Uma opḉão que os personagens tem (e Tessa pode revelar), é simplesmente matar Saron: ao fazê-lo, o Nome Verdadeiro do mesmo vira uma chave comum, e qualquer coisa criptografada com ele será detectada por qualquer um.

Tessa poderá ou não estar à vontade ou autorizada a comentar sobre os Comensais dos Riscos, mas deixe claro que os mesmos ___não estão necessariamente alinhados aos Povos Livres ou aos Mestres de Umdaar___, tendo sua própria Agenda, que Tessa não revelará. Em caso de necessidade, ela lutará contra os personagens e até mesmo se matará, se perceber que o segredo sobre os Comensais pode ser revelado.

## Cena 5 - A Muralha do Vale Verde

Os personagens podem traçar alguns planos visando impedir que Rhangtor invada o Vale. Algumas possibilidades:

### 1. ___Confronto direto na Estrada do Mirante:___ 

Embora os personagens não possuam muita força, se Saron não for bem sucedido na missão de recuperar de alguma forma um dos Cristais de Comunicação dos Povos Livres, eles poderão utilizar os seus cristais para coordenarem ataques. Deixem que eles pensem em formas de utilizar isso contra uma grande quantidade de tropas.

### 2. ___Implodir a Estrada do Mirante:___ 

Isso poderia ser um problema, pois seria a única rota de fuga contra os Mestres em caso de um ataque pelo Deserto de Obsidiana, mas em uma situação extrema seria algo a se considerar.

### 3. ___Tomar o Mirante das Quatro Luas:___ 

Provavelmente uma missão perigosa. Utilize alguns conflitos rápidos se eles desejarem isso, mas faça com que ele tenham chance de tomar o Mirante. O Mirante possui algumas _cripto-trancas_ como armadilhas. Caso consigam conquistar o Mirante, os personagens poderão tomar um ___Mecanismo de Defesa dos Demiurgos___: um poderoso escudo de energia que tem também um ___Raio desintegrado___ em conjunto ao mesmo. Isso deverá ser o suficiente para parar Rhangtor.

### 4. ___Despistar Rhangtor na Estrada:___ 

Shuto-Hay revelará que estudou um pergaminho antigo dos Demiurgos com um conhecimento sobre como ___ocultar uma entrada para um local a qualquer pessoa que não conheça uma palavra frase___. Tessa Lin então dirá para que eles não usem isso. Se pressionada, ela revelará que ela não pode permitir que esse tipo de Criptomancia apareça ao mundo novamente e revelará o que sabe sobre os Comensais de Riscos (a discrição do narrador o quanto e se ela sabe a verdade ou está sendo enganada). Shuto-Hay está disposto a todo tipo de sacrifício, até mesmo o de combinar com Tessa uma forma de ocultação que coloque-o em risco. Tessa então decidirá que, se é assim, ele fará o uso de ___Labirinto___, mas ela utilizará ___Babel___ e ___Desmanchar___ contra ele. Tessa sabe que essa é uma das mais terríveis magias que os Comensais de Riscos conhecem, pois podem tornar a pessoa totalmente irreconhecível e incomunicável a ___QUALQUER UM QUE NÃO O CRIPTOMANTE!___ Shuto-Hay não vê problema quanto a isso.

Seja qual for a solução, não deixem os personagens gastarem muito tempo pensando: ___Rhangtor está mobilizando suas forças___, e em alguns dias, no máximo uma semana, ele estará na entrada do Vale pela _Estrada do Mirante_;

## Cena 6 - A batalha do Vale Verde

Considerando-se o que aconteceu na cena anterior, as seguintes coisas podem acontecer.

### 1. ___Confronto direto na Estrada do Mirante:___ 

Será uma batalha muito difícil: os personagens poderão enfrentar _Tropas dos Mestres de Umdaar_ (Considere como as _Tropas Avançadas_, mas em menor número) e _Tectauros Guerreiros_ (similares aos _Tectauros Lanceiros do Deserto_, mas não ___Defeituosos___, e sim ___Totalmente Obedientes a Rhangtor___), e até mesmo lidar com dois ou três _Tecsauros Blindados_ (considere como os _Tecsauros Normais_, mas com um aspecto de ___Blindagem___ e com um segundo ataque de _Laser_ similar ao _Hálito de Energia_). Considerando que eles tenham passado por todos esses guerreiros, ainda terão que lidar com Rhangtor. Considerando a possibilidade pequena de vitória dos personagens, Rhangtor irá conceder se estiver perto de ser vencido (ele possui 3 caixas de Estresse e três Consequências, como qualquer personagem). Ele recuará, mas deixará Tecsauros para serem vencidos pelos personagens (boa sorte).

### 2. ___Implodir a Estrada do Mirante:___ 

É uma Disputa entre os personagens e a _Resistência **Excepcional (+5)**_ do Mirante. Se os personagens forem bem sucedidos, Rhangtor irá se sentir impotente, pois mesmo um Mestre de Umdaar nada pode contra ___milhões de toneladas em escombros___. Mas isso irá travar a única rota de fuga do Vale Verde contra uma invasão pelo Deserto de Obsidiana... E Rhangtor pode estar preparando algo assim.

Caso os personagens falhem, a explosão e os escombros apenas formarão ___Pontos Estratégicos___ para Rhangtor e seus soldados. Trate como na situação #1, com esse Aspecto podendo ser invocado por Rhangtor.

### 3. ___Tomar o Mirante das Quatro Luas:___ 

Aqui é interessante que você toque a coisa bem rápida. Utilize um Aspecto de ___Tempo___, com cinco invocações gratuitas, mas essas serão as únicas que os personagens poderão usar para Invocar re-rolagens (demonstrando o gasto de Tempo). Se os personagens gastarem todas as invocações gratuitas, considere que já está acontecendo o Ataque ao Vale Verde (situação 1)

Os personagens deverão passar por uma série de desafios: use o _grid_ abaixo para tal. Role algumas vezes (5 ou 6, ou até que os personagens enfrentem alguma das criaturas mais perigosas, as que ficam no `0000`{: .fate_font}, `++++`{: .fate_font} e `----`{: .fate_font}), lembrando que cada `+`{: .fate_font} move uma coluna para a direita e cada `-`{: .fate_font} uma linha para baixo.

|                          | __`0`{: .fate_font}__ | __`+`{: .fate_font}__ | __`++`{: .fate_font}__ | __`+++`{: .fate_font}__ | __`++++`{: .fate_font}__ |
|-------------------------:|:---------------------:|:---------------------:|:----------------------:|:-----------------------:|:------------------------:|
|    __`0`{: .fate_font}__ | Tectauro Guardião     | Cripto-tranca         | Nada                   | Cripto-tranca           | Chimera                  |
|    __`-`{: .fate_font}__ | Cripto-tranca         | Abelhas de Metal      | Abelhas de Metal       | Cripto-tranca           |                          |
|   __`--`{: .fate_font}__ | Nada                  | Abelhas de Metal      | Nada                   |                         |                          |
|  __`---`{: .fate_font}__ | Cripto-tranca         | Cripto-tranca         |                        |                         |                          |
| __`----`{: .fate_font}__ | Grub                  |                       |                        |                         |                          |

Caso tire a _Cripto-tranca_, isso significa que a sala seguinte (ou similar) está bloqueada por uma dessas chaves com _Cristais de comunicação_ atuando como porta. Será necessário descobrir a frase-chave que dá acesso à mesma. Normalmente, uma série de runas ao redor demonstra informações que podem ser analisadas para obter-se essa informação. Além disso, sempre existe a possibilidade de tentar remover o Cristal, mas uma falha no mesmo irá indicar que um sistema de segurança foi acionado, seja chamando outra criatura (role novamente no grid, ignorando resultados de _Cripto-tranca_ e _Nada_) ou cause um ataque de Gás Narcótico como indicado abaixo. A Cripto-tranca é baseada nas _Distrações_ e _Riscos_ de  _Fate Adversary Toolkit_. Use a _Oposição_ como dificuldade para os testes.

> __*Distração:* A Cripto-tranca__
>
> + __*Escolha:*__ Como lidar com a mesma?
> + __*Oposição:*__ _Razoável (+2)_
> + __*Repercussão (usando a Palavra-Chave correta):*__ A Cripto-tranca abrir-se-á
> + __*Repercussão (tentar arrombar a Cripto-tranca):*__ A Cripto-tranca pode acionar um Protocolo de Segurança
> + __*Riscos:*__ ***Gás Narcótico*** Razoável (+2), Arma: 1_

Use quatro a cinco desses combates ou desafios. Caso os personagens terminem esse desafio complexo, eles chegarão até o ___Domo de Controle___ de onde podem controlar o _Mirante_ e ativar uma ___Barreira de Poder___ que irá separar o Vale do Pântano Necrótico enquanto ativo. Será necessário uma Disputa para tentar ativar essa ___Barreira de Poder___ contra a _Complexidade **Bom (+3)**_ do Domo. Em caso de falha, os personagens devem gastar um dia (e marcar uma das caixas do Tempo), ou se arriscarem a aumentar ainda mais a dificuldade do Domo (+1 para cada tentativa, zerado quando uma das caixas do Tempo for marcada).

### 4. ___Despistar Rhangtor na Estrada:___ 

Se os personagens questionarem sobre a ideia de Shuto-Hay, ele irá explicar sobre o antigo Conhecimento de modificar uma paisagem, criando um ___Labirinto Místico___ para qualquer um que não conheça a palavra chave. Esse conhecimento, entretanto, é algo que ___Os Comensais de Riscos não querem que caiam em mãos erradas___, e Tessa Lin será contra seu uso, chegando inclusive a ameaçar Shuto-Hay com o uso de dois feitiços de Criptomancia: ___Babel___, que faz com que a voz e a escrita de sua vítima se tornem incompreensível a qualquer um que não conheça uma determinada frase-chave ou que não tenha ou conheça uma determinada Chave da Alma; e ___Desmanchar___, que muda a aparência de algo tornando-a irreconhecível a quem não conheça uma determinada frase-chave ou que não tenha ou conheça uma determinada Chave da Alma. Shuto-Hay está disposto ao sacrifício, se com isso parar Rhangtor. Se assim for, não havendo objeções, Tessa Lin irá permitir que Shuto-Hay use _Labirinto_, sendo Nicodemos e os jogadores os conhecedores da palavra-chave para o acesso. Entretanto, antes de ela usar ___Babel___ e ___Desmanchar___ em Shuto-Hay, ela usará ___Babel___ em si própria para ocultar o uso das magias, além de usar como chave seu Nome Verdadeiro, impedindo que qualquer um se comunique ou mesmo reconheça Shuto-Hay que não ela própria. Depois disso, ambos partirão do Vale Verde, em direção para um local secreto do Comensais de Riscos.

## Epílogo e Ganchos

Seja como for, espera-se que os personagens tenham sido bem-sucedidos em evitar que Rhangtor chegue ao Vale. Caso contrário, Rhangtor irá chacinar os Usato e tomará todos os tomos e artefatos dos Demiurgos que puder. 

Tudo correndo bem, Tessa Lin e Shuto-Hay ensinará o básico do uso dos Cristais de Comunicação, além de informar aos personagens seus Nomes Verdadeiros para que eles possam trocar comunicações secretas. Muito provavelmente, eles receberão um _Cristal de Comunicação_ ligado a uma parte dos locais mais importantes dos Povos Livres, como a Resistência de Shankar e outros.

Essa aventura conta como um Marco Menor mais um para cada uma das circunstâncias a seguir:

+ Evitaram o Sacrifício de Shuto-Hay
+ Conquistaram o Mirante das Quatro Luas
+ Impediram Saron de passar as palavras-chave secretas para Rhangtor

Alguns Ganchos para aventuras:

+ O Mirante das Quatro Luas foi conquistado, mas ainda não houve tempo o bastante para o investigar. Que tipo de mistérios e itens dos Demiurgos podem estar perdidos em tal construção?
+ Rhangtor não está nada satisfeito com a derrota contra os Povos Livres. Será que ele poderia se aliar a outros Mestres para tentar de uma vez por todas exterminar a Resistência? Caso verdade, será que os Mestres permaneceriam unidos por tempo o bastante?
+ Nicodemos mencionou que encontrou tais cristais nos Dentes dos Anciões, uma gigantesca e antiga cordilheira que fica ao Norte. Por que os Povos Livres ainda não são conhecidos lá? Os Mestres de Umdaar de lá são tão mais poderosos assim?
+ Saron pode ter vazado as palavras-chaves mais importantes que permitiam uma comunicação segura entre os principais líderes dos Povos Livres, como Nicodemos. Os personagens podem se em uma jornada para restaurar a segurança da comunicação, divulgando às pessoas certas as chaves novas.
+ Tessa Lin mencionou que os Comensais de Riscos não estão exatamente do lado dos Povos Livres... Qual será a agenda dos Comensais dos Riscos? Eles poderiam se unir aos Mestres de Umdaar? 
+ As magias de Criptomancia são realmente poderosas: vide o que ___Labirinto___ criou. Esse conhecimento pode mudar totalmente a balança de poder em Umdaar, e o fato dos personagens sequer saber da existência de tal forma de magia é o suficiente para colocarem-os sob os holofotes dos Mestres. Eles tentarão obter mais conhecimento sobre essa forma de magia? Onde? E como o fazer sem chamar a atenção dos Mestres de Umdaar e dos Comensais de Riscos.

## Apêndice 1 - Personagens 

### Shuto-Hay, o Mestre dos Cristais

#### Aspectos

| **Tipo**        | **Aspecto**                                                           |
|----------------:|-----------------------------------------------------------------------|
| ***Conceito***  | Um Usato que procura o conhecimento sobre os Cristais de Comunicação  |
| ***Motivação*** | Facilitar a Comunicação entre os Povos Livres e proteger o Vale Verde |
|                 | Conhecimento é a chave para a derrocada dos Mestres de Umdaar         |
|                 | Conhecedor de antigas artes da Criptomancia                           |
|                 | Não vou pressionar, mas Tessa Lin sabe realmente mais do que aparenta |

#### Abordagens

| __Abordagem__    | __Nível__     |
|-----------------:|---------------|
| ___Ágil___       | Medíocre (+0) |
| ___Cuidadoso___  | Bom (+3)      |
| ___Esperto___    | Bom (+3)      |
| ___Estiloso___   | Regular (+1)  |
| ___Poderoso___   | Medíocre (+0) |
| ___Sorrateiro___ | Razoável (+2) |

#### Façanhas

+ ___Cristal de Comunicação:___ +1 ao _Criar Vantagens_ ou _Superar_ sendo _Esperto_ para entrar em contato com pessoal na mesma rede de cristais (_shardnet_). No caso, ligado ao _povos livres_
+ ___Babel___ (___Permissão:___ Aspecto de Criptomancia)
+ ___Labirinto___
+ ___Visão dos Cristais___

### Saron d'Al-Necz, o Traidor

#### Aspectos

| **Tipo**        | **Aspecto**                                          |
|----------------:|------------------------------------------------------|
| ***Conceito***  | Guerreiro humano traidor infiltrado nos povos livres |
| ***Motivação*** | Alcançar Benesses junto a Rhangtor, o Antigo         |
| ***Pessoal***   | Apenas luto as lutas que certamente vencerei         |
|                 | Vivo de uma fama conquistada por outros              |

#### Abordagens

| __Abordagem__    | __Nível__     |
|-----------------:|---------------|
| ___Ágil___       | Razoável (+2) |
| ___Cuidadoso___  | Regular (+1)  |
| ___Esperto___    | Medíocre (+0) |
| ___Estiloso___   | Regular (+1)  |
| ___Poderoso___   | Bom (+3)      |
| ___Sorrateiro___ | Razoável (+2) |

#### Façanhas

+ ___Cristal de Comunicação:___ +1 ao _Criar Vantagens_ ou _Superar_ sendo _Esperto_ para entrar em contato com pessoal na mesma rede de cristais (_shardnet_). No caso, ligado a _Rhangtor, o Antigo_
+ ___Espada Longa:___ +3 no rolamento no primeiro Ataque  sendo _Poderoso_
+ ___Pistola Laser:___ _Uma vez por cena_, recebe +2 quando tentar fixar um alvo de maneira _Cuidadosa_, colocando-o sob mira ou dando tiros de advertência

### Tessa Lin, a Observadora

#### Aspectos

| **Tipo**        | **Aspecto**                                                                  |
|----------------:|------------------------------------------------------------------------------|
| ***Conceito***  | Uma Usato ligada aos Comensais dos Riscos, com Nome Verdeiro de _Azieyrizin_ |
| ***Motivação*** | Proteger o Vale Verde contra os Riscos Futuros                               |
| ***Pessoal***   | Dançando entre lealdades com os Comensais dos Riscos e os Povos Livres       |
|                 | Conhecedora de antigas artes da Criptomancia                                 |
|                 | Temo que Shuto-Hay está perigosamente se envolvendo com o que não deveria    |

#### Abordagens

| __Abordagem__    | __Nível__     |
|-----------------:|---------------|
| ___Ágil___       | Razoável (+2) |
| ___Cuidadoso___  | Bom (+3)      |
| ___Esperto___    | Bom (+3)      |
| ___Estiloso___   | Regular (+1)  |
| ___Poderoso___   | Razoável (+2) |
| ___Sorrateiro___ | Razoável (+2) |

#### Façanhas

+ ___Cristal de Comunicação:___ +1 ao _Criar Vantagens_ ou _Superar_ sendo _Esperto_ para entrar em contato com pessoal na mesma rede de cristais (_shardnet_). No caso, ligado ao _povos livres_
+ ___Cristal de Comunicação:___ +1 ao _Criar Vantagens_ ou _Superar_ sendo _Esperto_ para entrar em contato com pessoal na mesma rede de cristais (_shardnet_). No caso, ligado aos _Comensais dos Riscos_
+ ___Cristal de Comunicação:___ +1 ao _Criar Vantagens_ ou _Superar_ sendo _Esperto_ para entrar em contato com pessoal na mesma rede de cristais (_shardnet_). No caso, ligado a _Rhangtor_
+ ___Babel___ (___Permissão:___ Aspecto de Criptomancia)
+ ___Labirinto___ (___Permissão:___ Aspecto de Criptomancia)
+ ___Desmanchar___ (___Permissão:___ Aspecto de Criptomancia)
+ ___Centelha de Cristal___ (___Permissão:___ Aspecto de Criptomancia)
+ ___Mestra Criptomante___ (___Permissão:___ Aspecto de Criptomancia, Aspecto de ligação aos _Comensais dos Riscos_): +2 em todos os testes _Cuidadosos_ relacionados ao uso de Criptomancia

### Monges Usato

+ _Monges do Vale Verde, Respeito pela vida, A necessidade de muitos supera a de um_
  + ___Peritos (+2) em:___ lutar no Vale Verde, combate em todas as formas
  + ___Ruim (-2) em:___ Usar táticas ou vantagens desleais (pegar combatentes caídos, por exemplo)

### Nicodemos, o Guardião das Runas 

Um senhor levemente obeso e careca, poucos em Shankar sabem a verdade sobre o vendedor dos melhores vinhos de Umdaar que vive perto do Mercado das Almas: um agente dos Povos Livres e pesquisador sobre as antigas runas e conhecimentos dos Demiurgos, trabalha para tentar desestabilizar Arkenahsar e com isso libertar Shankar do jugo dos Mestres de Umdaar. Recentemente, descobriu um poderoso Artefato dos Demiurgos que pode o colocar em risco!

#### Aspectos

| ___Tipo___      |  ___Aspecto___                                                             | 
|----------------:|----------------------------------------------------------------------------|
| ___Conceito___  | Senhor das Runas e Negociante Hábil com alguns truques na manga            |
| ___Motivação___ | Libertar Umdaar dos Mestres com os conhecimentos do Passado                |
| ___Pessoal___   | Um pouco de fanfarronada não faz mal                                       |
|                 | Salas e Oberon são meus melhores amigos                                    |
|                 | Arkenahsar é um terror vivo para o povo de Shankar... E eu vou derrubá-lo! |

#### Abordagens

| ___Abordagem___ | ___Nível___   |
|----------------:|---------------|
| _Ágil_          | Regular (+1)  |
| _Cuidadoso_     | Bom (+3)      |
| _Esperto_       | Razoável (+2) |
| _Estiloso_      | Razoável (+2) |
| _Poderoso_      | Medíocre (+0) |
| _Sorrateiro_    | Regular (+1)  |

#### Façanhas

+ ___Estudioso de Runas (Cuidadoso):___ sempre que precisar analisar runas ou escritos antigos, recebe +2 no teste de _Superar_ sendo _Cuidadoso_
+ ___Fala inspiratória (Estiloso):___ +2 ao _Criar Vantagens_ sendo _Estiloso_ para tentar convencer pessoas a agirem. Entretanto, não pode fazer eles realizarem ações suicidas.
+ ___Luva___ __Maser:__ Nicodemos possui um antigo item dos Demiurgos, uma Luva disparadora de energia que permite a ele emitir rajadas de energia térmica pela mão. _Arma: 4_ ao _Atacar_ um alvo sendo _Poderoso_

### _Rhangtor, o Antigo_

Pouco se sabe sobre Rhangtor. Algumas lendas dizem que ele seria o Último Demiurgo, deixado para trás pelos seus próprios, talvez como andarilho e conselheiro, ou talvez como um renegado que os Demiurgos decidiram abandonar. Outras dizem que ele seria o primeiro dos Mestres de Umdaar, um ser de tamanho poder e sapiência e maldade que qualquer um, mesmo os demais Mestres de Umdaar, temem o encontrar.

Ninguém sabe que tipo de coisa Rhangtor procura, embora sabe-se que ele não pode morrer por velhice ou doença: muitos dos boatos sobre Rhangtor ter descoberto uma série de misteriosos equipamentos e conhecimentos dos Demiurgos que o tornaram imortal. Outros sussurram que na realidade ele se tornou um morto-vivo, um desmorto, alguém que ofende a natureza ao permanecer ativo mesmo depois de morto.

A realidade é que muito pouco se sabe sobre Rhangtor, exceto sua aparência: um velho em um capuz e capa, com calças de couro e tecido, reconhecível por uma tatuagem sobre o olho esquerdo. Ele nunca tira o capuz e nem a capa, e aparentemente os últimos que viram ele sem essas partes das roupas não foram mais vistos.


#### Aspectos

| **Tipo**       | **Aspecto**                                                  |
|----------------|--------------------------------------------------------------|
| __Conceito:__  | O Supremo Mistério de Antes dos Mestres de Umdaar            |
| __Motivação:__ | Devo sempre obter conhecimento, não importa o motivo         |
| __Pessoal:__   | Mistério é poder e poder é Mistério                          |
|                | Uma verdade abissal que pode mudar toda a estrutura de poder |

#### Abordagens

| **Abordagem**   | **Nível**     |
|-----------------|---------------|
| __Ágil:__       | Medíocre (+0) |
| __Cuidadoso:__  | Ótimo (+4)    |
| __Esperto:__    | Ótimo (+4)    |
| __Estiloso:__   | Razoável (+2) |
| __Poderoso:__   | Bom (+3)      |
| __Sorrateiro:__ | Bom (+3)      |

#### Façanhas

+ _Raio de Energia:_ Sempre que for bem sucedido com estilo em um Ataque Poderoso ou Estiloso, você pode sacrificar o Impulso para jogar o defensor para trás em duas zonas;
+ _Manipulação de Elementos:_ Você pode mover e manipular um determinado tipo de elemento. Escolha um tipo de elemento amplo. Sempre que esse elemento estiver presente na cena, você poderá atacar sem ter uma arma. Se a fonte de elementos for abundante, como ar no céu aberto, você também recebe +2 quando _Criar Vantagens Sendo Esperto_ usando esse elemento.
  + _Elementos:_ Ar, Água, Terra, Areia, Fogo, Folhas, Eletricidade
+ _Teleporte:_ sempre que você for bem-sucedido ao defender-se de maneira Ágil ou Sorrateira de ataques de longa distância, você pode mover-se automaticamente uma zona.

### Soldados de Rhangtor

+ _Soldados Rasos, Violentos, Cérebro feito de Músculos_
  + ___Perito (+2) em:___ bravatas, lutar sujo
  + ___Ruim (-2) em:___ coragem
  
### Tecsauros

+  _Dinossauro com Artefatos Demiurgos e Instinto de Sobrevivência; Meu Território, APENAS MEU! Tudo o resto é comida; Extremamente esperto para seu tamanho_
   + ___Mestre em (+4):___ Morder, Hálito de Energia
   + ___Perito em (+2):___ Atacar com Garras, Raciocínio
   + ___Ruim em (-2):___ Atacar em grupo
     + ___Garras:___ Sempre o Tecsauro Ataca com suas garras , ele provoca +1 de Estresse em caso de Sucesso, e nunca pode estar ___Desarmado___
     + ___Termovisão:___  os Implantes dos Demiurgos manipularam a visão do Tecsauro, tornando-o capaz de enxergar calor. Recebe +2 ao ___Superar___ obstáculos relacionados a alvos vivos se escondendo.
     + ___Hálito de Energia:___ Tecsauros são conhecidos por suas glândulas artificiais de energia criadas pelos Demiurgos. Um Tecsauro pode atacar qualquer alvo a duas Zonas do mesmo, e em caso de _Sucesso  com Estilo_ no seu Ataque, ele pode utilizar o mesmo resultado dos dados para atacar outros alvos na mesma zona do Alvo original;
   + ___Estresse:___ [][][][]

### Kr'issh

+ _Bando de Gafanhotos Disparadores de Laser;  Comida!!!!_
   + ___Mestre em (+4):___ Números
   + ___Perito em (+2):___ Atacar 
   + ___Ruim em (-2):___ Saber quando fugir
     + ___Canhão Solar:___ Kr'issh  podem atacar qualquer alvo a duas Zonas do mesmo, e em caso de _Sucesso  com Estilo_ no seu Ataque, ele pode ;
   + ___Estresse:___ [][][][]

### Tectauro Lanceiro do Deserto

+ _Guardião ciber-taúrico;  Lança de Justa de Energia; Ninguém entra sem autorização; Defeituoso_
   + ___Mestre em (+4):___ Guardar um "local importante"
   + ___Perito em (+2):___ Atacar 
   + ___Ruim em (-2):___ Se afastar do local a ser guardado
     + ___Lança de Justa de Energia:___ 
       + +2 ao _atacar_ inimigos usando carga ou golpes rápidos
       + Uma vez por turno, em caso de _Sucesso com Estilo_ no _Ataque_, o Tectauro pode sacrificar seu Impulso para realizar um novo ataque, seja contra outro alvo ou contra o mesmo
     + ___Instância protetora:___ antes de iniciar qualquer conflito, um Tectauro pode realizar um Ataque antes de tudo. O alvo pode defender-se normalmente
   + ___Estresse:___ [][]

### Beduínos de Obsidiana

+ _Beduínos do Deserto de Obsidiana; Grandes Caravanas; Tradições do Deserto_
   + ___Perito em (+2):___ Negociar; Sobrevivência no Deserto; Tradições
   + ___Ruim em (-2):___ Desrespeito às tradições

### Monges Mephitas

+ _Sábios Monges do Deserto; Homens-gambá; Tradições Marciais; "Ouça com atenção, jovem"_
   + ___Perito em (+2):___ Lutar; Sabedoria; Usar seu mal-cheiro
   + ___Ruim em (-2):___ Se posicionarem em relação ao mundo além de suas colônias; Serem concisos

### Oradores dos Mortos

+ _Filósofos-Cultistas; A Morte é Parte da Vida; Ligados aos povos do deserto_
   + ___Perito em (+2):___ Conhecer as pessoas; Paciência, Defender-se
   + ___Ruim em (-2):___ Lidar com profanação

### Salteadores

+ _Saqueadores do Deserto; Covardes; Conhecem o terreno_
   + ___Perito em (+2):___ Atacar; Jogar Sujo; Usarem seus números a favor
   + ___Ruim em (-2):___ Coragem; Lutar em menor número
   + ___Estresse:___ [][] (6 Salteadores)

### Escravistas

+ _Vendedores de Alma; Shankar é nosso lar; A Liberdade é apenas para o forte_
   + ___Perito em (+2):___ Atacar; Vangloriar-se; Vencer a todo custo
   + ___Ruim em (-2):___ Lutar em menor número; Respeito à vida
   + ___Estresse:___ [][] (6 Escravistas)

### Homem-Serpente

+ _Homem-Serpente; Seguidores de Deuses Profanos;_
   + ___Perito em (+2):___ Atacar; Capturar Inocentes; Sadismo
   + ___Ruim em (-2):___ Respeito à vida
     + ___Veneno Paralisante:___ em caso de acertar um ataque com 2 de Estresse ou mais, pode sacrificar 2 pontos de Estresse para colocar um Aspecto ___Paralisado___ no alvo com uma Invocação Gratuita (ou somar uma se o alvo já tiver). O alvo é considerado ___Indefeso___ e ___Desarmado___ para efeito de regras. Uma vez por turno, o personagem em questão pode eliminar uma invocação Gratuita como um teste de _Superar_ sendo _Poderoso_ contra uma dificuldade _Razoável (+2)_. Não fica ___Desarmado___
   + ___Estresse:___ [][] (6 Salteadores)

### Batalhões Mephita

+ _Homens-gambá Mercenários que trabalham para os Mestres de Umdaar; Obter Riquezas; Uma cauda bem fedida!; Pragmáticos em combate_
   + ___Mestre em (+4):___ Usar seu Miasma
   + ___Perito em (+2):___ Atacar, Estratégia
   + ___Ruim em (-2):___ Serem convencidos
     + ___Miasma:___  todo Mephitus é capaz de exalar a partir de sua cauda uma nuvem de mal-cheiro, um verdadeiro Miasma que Ataca todos os alvos em uma única zona de maneira com +2 no rolamento. Mephita são imunes ao Miasma, mas aliados dos mesmos (se aplicável) não são
   + ___Estresse:___ [][][][] (12 Mephita)

### Tropas Avançadas dos Mestres de Umdaar

+ _Fanáticos; Treinados desde sempre; Equipados com artefatos dos Demiurgos_
   + ___Mestre em (+4):___ Lealdade aos Mestres de Umdaar
   + ___Perito em (+2):___ Atacar, Estratégia
   + ___Ruim em (-2):___ Recuar
     + ___Artefato dos Demiurgos:___ A qualquer momento antes de atacar, role 2dF. Em caso de um resultado não negativo, o ataque desse turno será realizado por alguém equipado com algum Artefato do Demiurgo. Role na tabela de Armas (___Mestres de Umdaar___, p. 20) para descobrir a arma a ser usada. 
   + ___Estresse:___ [][][][] (12 Soldados)

### Loucos do Deserto

#### Aspectos

+ _Ex-escravos ensandecidos; Vítimas mais do que algozes; Dignos de pena; Incapazes de serem parados;
   + ___Perito em (+2):___ Atacar
   + ___Ruim em (-2):___ Estratégia
     + ___Ataque ensandecido:___ pela própria maneira como atacam, os Loucos do Deserto forçam -1 no rolamento da Defesa;
     + ___Experimentos Falhos:___ role 2dF antes do início do turno. Se o resultado for negativo, um dos Loucos do Deserto passará por alguma mutação maluca. Role na tabela de Poderes (___Mestres de Umdaar___, p. 17) para descobrir o Poder a ser usado. Em caso de um resultado Positivo, role contra a tabela de Adaptações (___Mestres de Umdaar___, p. 23). Caso seja um resultado neutro, o ataque não deve ser modificado;
   + ___Estresse:___ [][][][] (12 Loucos)

### Grub

Essas poças de matéria orgânicas foram geradas pelos Demiurgos como guardiões, aparentemente a partir de criminosos em sua origem, sendo uma de suas mais perturbadoras criaturas. Surgido de antigos criminosos, os Grubs são criaturas Amorfas, sem nenhum resquício de consciência ou personalidade, ainda que tenham um tipo de "inteligência instintiva" que permita-os traçarem planos simples mas efetivos para atacar aqueles que entram em seus territórios. Dependem de matéria orgânica para sobreviver, à qual fagocitam, como se fossem grandes amebas (o que na prática são). São muito lentos, mas é difícil destruí-los, pois além de muito resistentes, são muito grandes..

+ _Amebas Guardiãs_, _Lentos Mas Resilientes_, _Inteligência Instintiva_, _Amorfas_
  + ___Mestre (+4) em:___ Fagocitar outras criaturas orgânicas
  + ___Perito (+2) em:___ Atacar, Resistir a Ataques baseados no tamanho
  + ___Ruim (-2) em:___ velocidade
  + __*Façanha:*__
      + _Fagocitose:_  O Grub pode absorver um determinado alvo que  esteja dentro  da zona onde  o mesmo está, vencendo uma ação de _Criar Vantagem_ para o _Fagocitar_. Uma  vez que o alvo  esteja _Fagocitado_, o Grub provoca um Ataque passivo contra o alvo, que só pode absorver o Ataque.  O alvo _Fagocitado_ tem uma chance de escapar da Fagocitose com uma ação de _Superar_ bem sucedida, uma vez por turno. Um Grub só pode usar Fagocitose contra um alvo por vez.
      + _Divisão:_ Se o Grub puder ser derrotado, ao custo de 1 Ponto de Destino ele pode se Dividir em dois _Mini-Grubs_. Mini-Grubs podem Fagocitar outras criaturas, mas elas são apenas _Peritas (+2)_ no mesmo. Se o Grub tiver fagocitado alguma criatura e dividir-se, a criatura consegue escapar do Grub sem necessidade de teste.
  + **Estresse:** [][][][]

### Chimera

Chimeras são resultados de experiências malsucedidas, ou então resultado de pessoas e animais infectados com a Doença das Sombras. As Chimeras são originalmente pessoas que tiveram seus corpos mutados pela Doença, ficando ensandecidas, seus corpos deformando-se para o corpo de uma besta fera similar ao de um leão. Essa loucura mental reflete-se no corpo, sendo que as Chimera possuem partes de outros animais e criaturas do Universo, sendo que os poderes e fraquezas de cada Chimera dependem das cabeças que surgem, pois elas são reflexos da psique destroçada do pobre coitado que tornou-se na mesma. No caso mais comum, uma Chimera tem sua cabeça principal com a forma de um leão com rosto humano, uma cabeça similar a um Dragão e outro de Touro. 

As Chimera desenvolvem uma série de órgãos especiais que geram formas de defesa poderosas. São extremamente inteligente e hostis, e nenhum tipo de negociação é capaz de frear sua sede de sangue. Entretanto, cada cabeça é tratada como uma personalidade à parte, e aqueles que sejam espertos o bastante tiram proveito disso.

+ _Mescla ensandecida de criaturas; Tantas personalidades quanto cabeças; Inteligentes, mas Hostis; Virtualmente imortais;_
  + ___Mestre (+4) em:___ Ataque com Garras e Mordidas
  + ___Especialista (+3) em:___ Ataque com Hálito
  + ___Perito (+2) em:___ Ataque com Miasma e Raios
  + ___Ruim (-2) em:___ Sanidade
  + __*Façanha:*__
 	  + _Hálito de Chamas:_ A cabeça de Dragão da Chimera pode expelir chamas pela boca. Esse ataque provoca dano normal, e em caso de _Sucesso com Estilo_, a Chimera pode Abdicar do dano para colocar um alvo _Em Chamas_. Esse Ataque atinge todos em uma mesma Zona
	  + _Miasma:_ O Miasma poderoso expelido pela cabeça de Touro é uma poderosa neurotoxina paralisante, que provoca dano normal, e, em caso de _Sucesso com Estilo_, a Chimera pode Abdicar do dano para colocar um alvo _Paralisado_. Esse Ataque atinge todos em uma mesma Zona
	  + _Ataque de Raios:_ A cauda da Chimera pode emitir um Ataque de Raios, por eletricidade, com +2 no Estresse a ser absorvido em caso de sucesso.
  + **Estresse:** [][][][]
  + **Consequências:** 2/4

### Abelhas de Metal

Estranhas criaturas  com aparência de  abelhas gigantes, feitas  de um metal de origem antiga, são encontradas em determinadas ruínas antigas em grande número. Não costumam ser desafiadoras sozinhas, mas costumam invocar  criaturas  similares   (e  de  outros  tipos)   por  meio  de perturbadoras ondas sônicas. São muito encontradas em antigas bases perdidas, em especial de pesquisa. Não são muito agressivas, mas alertam automaticamente sobre a presença de invasores ao seus superiores

+ _Guardiões de bases antigas_, _Voadoras_
  + **Especialistas (+3) em:** Investigar Arredores; Angariar Reforços
  + **Peritas (+2) em:** Voar; Atacar com Dardos
  + **Ruim (-2) em:** Defender-se
  + **Estresse:** [] (três Abelhas)

### Tectauro Guardião

+ _Guardião ciber-taúrico;  Ninguém entra sem autorização;_
   + ___Mestre em (+4):___ Guardar um "local importante"
   + ___Perito em (+2):___ Atacar 
   + ___Ruim em (-2):___ Se afastar do local a ser guardado
     + ___Espada de Energia:___ 
       + +1 ao _atacar_ inimigos
       + Uma vez por turno, em caso de _Sucesso com Estilo_ no _Ataque_, o Tectauro pode sacrificar seu Impulso para realizar um novo ataque, seja contra outro alvo ou contra o mesmo
     + ___Instância protetora:___ antes de iniciar qualquer conflito, um Tectauro pode realizar um Ataque antes de tudo. O alvo pode defender-se normalmente
   + ___Estresse:___ [][]

## Apêndice 2 - Cristais de Comunicação e Criptomancia

+ _Baseado no [RPG **Cryptomancer** por **Chad Walker**][cryptomancer]_

### `/user/fabiocosta/ Notas`

Essa [e uma adaptação da Criptomancia do [RPG **Cryptomancer** por **Chad Walker**][cryptomancer] para Fate Acelerado. Embora ele se refira ao cenário dessa aventura, _Mestres de Umdaar_, as regras são suficientemente genéricas para serem usadas em qualquer cenário baseado em Fate Básico ou Fate Acelerado com pouca a nenhuma adaptação. Todos os direitos morais foram respeitados. Essa aventura é parte do [Mozilla Cryptomancer Challenge](https://github.com/MozillaFoundation/mpa-cryptomancer-challenge).


### `/root/fate/ Cristais_De_Comunicação_E_Shardnets`

> #### Permissões e Custos
>
> + ___Permissão:___ Nenhuma
> + ___Custo:___ Façanha indicando a posse de um _Cristal de Comunicação_

Os _Cristais de Comunicação_ (chamados de Cristais a partir de agora para facilitar) são cristais místicos da Era dos Demiurgos (ou de antes da mesma) que podem ser usados para enviar _Ecos_, ou mensagens, dentro de uma rede formada por Cristais lapidados de um mesmo cristal original, chamada de _Shardnet_. Não é necessário nenhum teste para enviar-se um _eco_, apenas o gasto de uma ação (ou mesmo uma ação livre) para _pensar-se_ na mensagem que deseja-se enviar enquanto segurando o Cristal.

Portanto, para enviar-se uma mensagem para outra pessoa, uma pessoa precisa ter um Cristal parte da mesma _shardnet_ privada do destinatário, ou seja, ambos têm que terem sido lapidados do mesmo Cristal original. O eco permanece ressoando na _shardnet_ por um tempo baseado no número de Cristais dos quais a _shardnet_ é composta, em horas. Portanto, em uma _shardnet_ com 6 Cristais, um eco permanecerá ressoando no mesmo por 6 horas, desaparecendo após isso.

Além disso, os ecos mais recentes ressoam de maneira mais intensa na _shardnet_ que os mais antigos, o que faz com que às vezes tentar encontrar um eco antigo em uma _shardnet_ com muito uso seja algo complicado, demandando a necessidade de rolamentos para obter seu conteúdo completo (embora simplesmente _tomar conhecimento_ do eco não demande rolamentos). Isso é interessante para filtrar informações interessantes ou não, ou para descobrir se alguém enviou um eco e em seguida enviou correções para as informações dos mesmos com ecos mais recentes.

Não tem como, de maneira geral, impedir que bisbilhoteiros vejam ecos que não são destinados ao mesmo, exceto por técnicas de _Criptomancia_: mensagens em _texto claro_ são públicas dentro de uma _shardnet_ privada.Existem certos procedimentos mágicos para cifrar-se os _ecos_, e outras coisas, chamados de Criptomancia.

### `/root/fate/ Criptomancia`

> #### Permissões e Custos
>
> + ___Permissão:___ Aspecto indicando o conhecimento de Criptomancia
> + ___Custo:___ Façanhas (para as magias criptomânticas)

#### Usando frases-chave

Usar uma _frase-chave_ para enviar um _eco_ criptografado em uma _shardnet_ (seja privada ou parte da _Shardscape_ - veja mais sobre a _Shardscape_ abaixo), é considerado uma ação de _Criar Vantagem_ _Esperta_ contra uma dificuldade _Razoável (+2)_. Em caso de Falha, o eco foi enviado como um _texto claro_ e/ou a _frase-chave_ usada foi enviada. Em um Empate, o eco foi enviado como _texto cifrado_, mas existe a chance do remetente por acidente ter enviado a _frase-chave_ ter sido enviada com a mesma (a critério do Narrador).

Aqueles que conhecem a _frase-chave_ suada irão receber o _eco_ automaticamente como _texto claro_: o processo de decriptação místico é automático, desde que o alvo conheça a _frase-chave_. Qualquer um que tente ver um eco cifrado em uma _Shardnet_, mas que não conheçam a _frase-chave_ usada vai apenas ver um monte de lixo. Entretanto, como o método de _frases-chaves_ é simétrico, aqueles que o usam precisam garantir a segurança da _shardnet_  e da _frase-chave_ de outras formas, uma vez que qualquer um que conheça a _frase-chave_ pode tanto mandar quanto receber qualquer mensagem encriptada por essa _frase-chave_.

##### Força Bruta

Usar Força Bruta para descobrir-se uma _frase-chave_ de um eco é uma Ação de _Superar_ de _Maneira Esperta_ cuja dificuldade depende (a) do tamanho da _frase-chave_ e (b) o tamanho das palavras e o quão comum é o uso das mesmas dentro de um idioma. Palavras de idiomas estranhos aumentam a dificuldade para quebrar-se a _frase-chave_ em +1. A dificuldade básica é _Razoável (+2)_. Uma Falha indica que o atacante ainda tem apenas lixo ou então acabou vazando para o destinatário do eco a tentativa de quebra (bem sucedida ou não). Entretanto, em caso de um Sucesso, o personagem consegue descobrir a _frase-chave_ e com isso descriptografar o eco.

#### Nome Verdadeiro e a Chave da Alma

Toda criatura viva possui um _Nome Verdadeiro_, um nome especial e único que lhe é dado de alguma forma (normalmente por seus pais). E com ele surge uma _Chave da Alma_, uma palavra mística tão poderosa que diz-se que ela para o tempo. A _Chave da Alma_ não pode ser passada de maneira alguma adiante: mesmo que alguém consiga dizer a _Chave da Alma_ de outra pessoa (o que é praticamente impossível), isso não faria o menor sentido para efeito de Criptomancia.

Qualquer um que conheça o Nome Verdadeiro de alguém poderá criptografar um eco que só pode ser decriptado pela Chave da Alma daquela pessoa. Além disso, uma pessoa pode "autenticar" um eco, usando sua Chave da Alma como criptografia, de modo que aqueles que conhecem seu Nome Verdadeiro validem aquela mensagem como enviada por aquela pessoa especificamente.

Para isso, o remetente deve conhecer o Nome Verdadeiro do destinatário (como um _Aspecto_) e realizar um teste de _Criar Vantagem_ sendo _Esperto_, como no caso do uso por _frases-chave_. Entretanto, em caso de falha, não existe chance alguma do destinatário enviar o Nome Verdadeiro ou Chave da Alma envolvido, apenas o eco sendo enviado como _texto claro_.

Uma regra importante sobre Nomes Verdadeiros: ___se alguém morre, seu Nome Verdadeiro passa a ser uma simples frase-chave___. Isso é importante pois, se alguém matar uma pessoa e conhecer seu Nome Verdadeiro, é possível enganar-se outras pessoas passando-se pelo morto, já que, como o Nome Verdadeiro tornou-se uma _frase-chave_ comum, ele pode decriptar ecos encriptados pelo mesmo.

#### Façanhas de Criptomancia


+ ___Negação:___ Usando-se certas técnicas criptomânticas, existem formas de derrubar-se uma _shardnet_ privada temporariamente. O personagem rola seu _Poderoso_ contra uma dificuldade baseada no tamanho da _shardnet_ e se a mesma possui proteções, partindo de _Razoável (+2)_ para _shardnets_ com 6 Cristais ou menos, até _Fantástico (+6)_, para _shardnets_ com 20 ou mais Cristais, como uma ação de _Ataque_. Se Bem-Sucedido, ___Nenhum novo eco___ pode ser criado por alguns turnos (no máximo até o fim da cena). Isso não impede que ecos criados antes da ___Negação___ possam ser vistos e lidos;
+ ___Rastreador:___ Usando a Criptomancia, um _Rastreador_ pode descobrir onde todos os Cristais de uma mesma _shardnet_ privativa se encontra. O personagem precisam rolar um teste de _Superar_ _Cuidadoso_ contra o tamanho da _Shardnet_ (como no caso da ___Negação___). Um Empate pode resultar em descobrir localizações gerais, enquanto Sucessos indicam onde eles estão. Um _Sucesso com Estilo_ pode resultar em um Impulso de ___Localização Precisa___.
+ ___Visão dos Cristais:___ usando essa magia, um Criptomante pode ver tudo que esteja acontecendo onde outros Cristais de uma _Shardnet_ estejam, como se os mesmos fossem câmeras de segurança. Isso é considerado uma ação de _Superar_ sendo _Esperto_ contra uma dificuldade baseada no tamanho da _shardnet_. Um _Empate_permite a visão de coisas em locais que tenham gerado ecos que o usuário consiga compreender (sejam em _texto claro_ ou usando qualquer tipo de _frases-chaves_ ou _Nomes Verdadeiros_ que o mesmo conheça). Com um _Sucesso_, o alvo pode ver qualquer coisa em locais de Cristais que tenham gerado ecos recentes, mesmo que ele não os compreenda. Com um _Sucesso com Estilo_, o alvo pode enxergar coisas em locais cujos Cristais não tenham ecoado nada recentemente. Essa magia dura por uma cena ou até que o Criptomante a desfaça.
+ ___Centelha de Cristal:___ uma técnica ofensiva de rastreio, para a usar o Criptomante coloca essa magia em um eco que deverá ser encriptado e enviado pela _Shardnet_. Quando alguém a decriptar, a Centelha explode, e o Criptomante é capaz de detectar onde. Essa é uma ação de _Criar Vantagem_ de maneira _Sorrateira_, com a dificuldade baseada no tamanho da _Shardnet_. Um _Empate_ permite ao Criptomante descobrir que alguém a centelha foi gatilhada. Um _Sucesso_ permite a geolocalização da vítima, como pelo ___Rastreador___. Um _Sucesso Com Estilo_ também provoca um dando de 2 pontos de Estresse diretamente nas Consequências da vítima, pelo efeito da magia de _Fritar os Neurônios_ da mesma. Dura até que a Centelha seja gatilhada ou desarmada pelo Criptomante, e um Criptomante pode manter apenas uma centelha ativa por vez.

### `/root/fate/ A_Shardscape`

Em um passado distante, de antes mesmo da Era dos Demiurgos, um Cristal gigantesco foi encontrado em uma grande montanha. Os registros encontrados da Era dos Demiurgos afirmam que esse cristal colidiu com Umdaar eras antes da Ascensão dos Demiurgos, e os próprios Deuses teriam o mandado para Umdaar. Alguns dizem que aqueles que tocavam esse cristal descobriam conhecimentos além dos mais loucos sonhos da raça humana ou de qualquer outra. Entretanto alguns que tocavam o mesmo acabam enlouquecendo, completamente doidos, balbuciando coisas sobre o futuro, o passado, as estrelas, suas mentes completamente estilhaçadas pelo peso das quantidades massivas de conhecimento que precisavam processar.

Porém com o tempo foi-se descoberto mecanismos de lapidar de maneira segura esse cristal original, levando alguns dos enormes Cristais de Comunicação para cidades, e, pelo seu uso, criou-se a chamada _Shardscape_, uma espécie de rede pública onde qualquer um poderia procurar informações.

Entretanto, existem alguns problemas com a Shardscape.

Primeiramente, os Cristais da _Shardscape_ são realmente grandes, grandes demais para uso prático cotidiano, sendo que o menor deles tem o tamanho de um melão. Portanto, são muito difíceis de serem transportados.

Segundo, o ___volume massivo de informação___ da mesma torna muito difícil usá-lo como uma rede de comunicação. Aquele que tenta fazer isso na Shardscape precisa focar-se totalmente no processo, para "procurar" pelos ecos que lhe interessam.

Terceiro, diferentemente das _shardnets_ privadas, na Shardscape ___praticamente não existe o desaparecimento dos ecos___, não sendo incomum que ecos permaneçam na Shardscape por meses. Isso é importante pois:

1. Não existem um mecanismo para se remover ecos da Shardscape, o que pode dar problemas com informações falsas;
2. Ecos encriptados com Nomes Verdadeiros podem ser lidos por outras pessoas, tão logo essa pessoa move, uma vez que nesse momento o Nome Verdadeiro vira uma _frase-chave_ comum, e todos os ecos encriptados com aquele _Nome Verdadeiro_ poderão ser decriptados normalmente;

Quarto, se você precisar enviar um eco para uma determinada pessoa ou grupo, você precisará tornar claro de alguma maneira que a mensagem é para ela especificamente. Algumas formas possíveis para isso:

1. Usando Criptomancia, seja por combinar uma _palavra-chave_ comum ou por conhecer o Nome Verdadeiro da mesma;
2. Usar apenas texto claro e usar o nome comum da pessoa, como é uma prática comum para aqueles que pesquisam a Shardscape por meio de seu próprio nome comum para obter informação;
3. Usar alguma informação inicial para chamar a atenção de interessados para o eco, como _"Procura-se guarda-costas no Elísio de Alemtempo"_, de modo que todos os que estejam procurando trabalho como guarda-costas e usem a Shardscape possam encontrar esse eco facilmente. Isso pode ser usado como uma forma de estabelecer-se redes sociais na Shardscape: os _Monges do Monastério de Alemtempo_ são conhecidos por isso, confiantes na tradição de não-violência do Elísio como uma maneira de propagar por meio de ecos informações e requisições que não seriam possíveis de outra maneira. Entretanto, alguns dos Mestres de Umdaar são especialistas em usar essa técnica para aprisionar inocentes.

E, por fim, nenhum feitiço Criptomante (como _Negação, Rastreador, Centelha do Cristal_ e assim por diante) funciona na Shardscape.

#### Pesquisando a  Shardscape

Para procurar informações na Shardscape, o personagem precisa estar totalmente concentrado na ação de pesquisa e rolar contra uma dificuldade _Razoável (+2)_, a não ser dito de outra forma, mesmo que ele esteja esperando ecos encriptados com _frases-chave_ ou _Nomes Verdadeiros_: o volume de informação na Shardscape é suficiente para tornar as coisas complicadas. O Narrador pode aumentar a dificuldade baseando-se em tempo e especificidades, ou pode diminuir se o mesmo estiver procurando informações mais genéricas (como se existe algum trabalho de um grupo que ele conheça).

Um Empate pode ser tratado como um Sucesso, mas pode também significar que ele arrastou com o eco desejado ___Informações Irrelevantes___. Em caso de falha, o personagem pode receber um Aspecto de ___Informações demais!!!!___ (ou similar), representando a grande quantidade de ecos que ele recebeu junto com a informação desejada, como um _Sucesso a custo_. Por outro lado, um _Sucesso com Estilo_ pode resultar em ___Informações Extras___ úteis para os personagens.

### `/root/fate/ Roteando_Shardnets`

Uma _shardnet_ privada costuma ser boa em geral, mas algumas vezes o uso das mesmas acaba sendo limitada pelo pequeno número de Cristais de um mesmo cristal, e portanto que fazem parte de uma mesma _shardnet_. Mas usar a _Shardscape_ tem seus problemas quanto à privacidade e limitações devido ao volume de ecos na mesma.

Mas existe uma maneira de usar-se mais de uma _shardnet_ para se comunicar, roteando as comunicações entre duas _shardnets_ ao segurar-se Cristais de cada uma das _shardnets_, uma em cada mão, de modo que os ecos de uma ressoe na outra. Aquele que atua como roteador pode ler todos os ecos envolvidos (desde que não existam outros impedimentos, como não conhecer uma _frase-chave_), mas ele próprio não pode ecoar nenhuma mensagem. Além disso, apenas novos ecos são roteados de/para a outra _shardnet_: ecos antigos não são roteados.

A duração dos novos ecos em grupos de _shardnets_ roteadas é definida como se elas fossem uma _shardnet_ só: portanto, em duas _shardnets_ roteadas com quatro Cristais cada, os ecos ressoam por 8 horas. Portanto, uma forma de descobrir se existe algum roteamento em uma shardnet que não deveria existir e perceber quanto tempo o eco permanece na mesma.

Você pode expandir ainda mais o roteamento, estabelecendo uma _shardnet_ "ponte" que interfaceia duas outras shardnets que de outra forma não poderiam ser roteadas (por qualquer rasão). O tempo de ressonância é calculado da mesma forma, com o total de Cristais em todas as _shardnets_ em horas. Normalmente, quando alguém deseja mandar um eco para outra pessoa uma terceira _shardnet_ como ponte, transpassando-a, ela utilizará Nomes Verdadeiros para garantir que o destinatário e apenas ele receba o eco.

Claro que isso pode ser usado de maneira maliciosa, oferecendo acesso a uma _shardnet_ para pessoas que normalmente não poderiam, e enquanto nenhum eco for enviado, é realmente difícil detectar onde está o roteamento. Isso pode ser feito inclusive roteando-se a _shardnet_ para a _Shardscape_, tocando-se um Cristal da _Shardscape_ enquanto segurando um Cristal de uma _shardnet_ privada com a outra mão. Ou pessoas também podem mandar ecos e ecos na _shardnet_ privada, criando tanto ruído na _shardnet_ privativa de modo a tornar as comunicações inviáveis por horas!

#### Criptoadmins

Um _Cripto-administrador_ (_Criptoadmin_ para encurtar) é alguém que atua como um facilitador no processo de rotear _shardnets_, e como um registrador de todas as comunicações que passa por ele, com informações sobre quem criou o eco (se possível), o conteúdo e frases-chave usadas (se possível). Ele também conhecem os usuários autorizados e as chaves-passe que usam para provar suas identidades e acessarem os serviços autorizados, tudo isso anotado em um _registro_.

Um _Criptoadmin_ pode apĺicar políticas de segurança, forçando as pessoas a trocarem periodicamente suas _frases-chave_, admoestando ou removendo usuários que usem texto claro na _shardnet_, realizando pesquisas na _Shardscape_ para usuários em caso de necessidade, e usando questões de desafio como maneira de detectar se a _shardnet_ foi de alguma forma comprometida.

Como eles podem obter informação de uma _shardnet_ e repassar para outra, eles podem atuar como gerenciador de informações para alguns grupos: alguns dos Mestres de Umdaar usam tenentes como Criptoadmins, de modo que eles podem se isolar e enviar e receber informações das tropas via um terceiro. Graças a isso, os seus lares, conhecidos como _Cripto-cofres_, tendem a ser altamente fortificados e/ou em um local inacessível. Considerando o _registro_, isso também é muito importante.

Quando eles roteiam duas _shardnets_, é protocolo padrão que o Criptoadmin crie e envie em ambas as _shardnets_ uma _frase-chave_ que possa ser usada para comunicação segura, de modo que se houver um roteamento ilegal após o roteamento ser estabelecido as comunicações ainda estejam seguras.

#### Golens

Criados pelos Demiurgos ou por seus antepassados, Golens são construtos artificiais que, quando ativados, um Nove Verdeiro para si e o repassam para um Criptoadmin. A partir daí, ele usa seus membros similares a uma lula para rotar shardnets, enquanto um deles regista todas as operações em um registro. De maneira simples, Golens são uma forma automatizada de Criptoadmins, mais rápidos e capazes que Criptoadmins comuns. Por isso, normalmente um Golem possui vários Cristais próximos a ele, até mesmo incluindo um Cristal para a Shardscape.

Entretanto, Golens são caros, precisam de fontes constantes de energia e de um Criptoadmin constantemente próximo para realizar manutenções. Além disso, Golens são normalmente vulneráveis fisicamente, então eles são colocados em um _cripto-cofre_.

Para usar um Golem para mandar um eco para outra shardnet que ele possa, o remetente primeiro envia uma eco para o Golem encriptada com o Nome Verdadeiro do mesmo, seguido da mensagem deseja, encriptada com qualquer _frases-chave_ ou _Nome Verdadeiro_ necessário. Então o Golem irá enviar o eco através de todas as _shardnets_ que ele puder, incluindo a _Shardscape_ se necessário.

Além disso, ele pode receber ecos que estejam encriptados com seu Nome Verdadeiro para qualquer shardnet que ele esteja conectado, incluindo a Shardscape: se alguém na Shardscape desejar enviar alguma coisa para as _shardnets_ conectadas a esse Golem, ele pode o fazer enviando a mensagem para a mesma, encriptada com qualquer _palavra-frase_ ou Nome Verdeiro necessário, encriptada com o Nome Verdadeiro do mesmo.

Alguém que conheça o Nome Verdadeiro de um Golem pode o usar para receber ecos destinados a determinadas _frases-chave_ determinadas, enviando-as para o Golem usando uma mensagem encriptada com o seu Nome Verdadeiro. Cada eco nas shardnets que Golem pode acessar, incluindo a Shardscape, e que tenham essas _frases-chave_ são redirecionados à _shardnet_ que mandou a mensagem. Isso pode ser um problema, já que alguém pode tentar derrubar a _shardnet_ ou até mesmo o Golem enviando muitas e muitas mensagens, derrubando o Golem e o tornando incapaz de rotear todas as mensagens para a _shardnet_ ou criando tanto ruído que a _shardnet_ alvo não pode ser usada.

### `/root/fate/ Autenticação_e_Cripto-itens`

Mutias _shardnets_, em especial aquelas que tem Criptoadmins e/ou Golens na mesma, usam alguma _Autenticação_ para a usar, de modo que o Criptoadmin/Golem possa verificar se o usuário é realmente quem ele afirma que é e, desse modo, registrar e de alguma forma franquear ou impedir o acesso a _shardnets_ ou frases-chave às quais ele pode escutar ou ecoar.  Normalmente, o processo de autenticação a uma shardnet desse modo envolve enviar o seu nome comum e uma chave-passe pré-definida, criptografando a mensagem com a mesma combinação de nome e chave-passe como frase-chave. Quando ele autentica, o Criptoadmin confirma se ele é um usuário autorizado e libera o acesso a recursos que ele pode usar. Algumas vezes, em _shardnets_ que possuam partes públicas, certos Estandartes, mensagens iniciais que são enviadas no momento em que o usuário começa o uso da _shardnet_, podem ser definidos pelos Criptoadmins, de modo que novos (ou folgados) usuários sejam lembrados dos procedimentos para autenticação na _shardnet_.

Uma forma mais complexa e segura de autenticação é a _Autenticação Verdadeira_, baseada no _Nome Verdadeiro_: quanto tocando um Cristal de uma _Shardnet_ segura, o usuário envia seu nome verdadeiro. O Criptoadmin/Golem encripta uma _frase-chave_ com o _Nome Verdadeiro_ do usuário (que o mesmo forneceu previamente). Como apenas a Chave de Alma que casa com aquele _Nome Verdadeiro_ (do usuário) irá decriptar a mensagem, apenas ele pode receber a _frase-chave_ em questão, que ele usará para ter acesso aos recursos da _shardnet_.

Quando o potencial de autenticação da Criptomancia foi descoberto, algumas pessoas começaram a desenvolver _cripto-itens_, dispositivos mecânicos que respondem a operações baseadas em autenticação criptomântica. O mais simples é a _Cripto-tranca_, uma tranca que tem um Cristal incrustado no mesmo que responde apenas quando tocado pelo usuário que então envia uma mensagem com a frase-chave encriptada por ela mesma (isso é feito para evitar o risco de alguém simplesmente pegar um Cristal assim e escutar a frase-chave como texto claro)

Para trocar uma frase-chave de uma Cripto-tranca, você precisa apenas enviar um eco com a nova frase-chave encriptada pela antiga. Se o Cristal de uma _Cripto-tranca_ for removido, ela tanto devolve o sistema a um estado padrão (como uma porta que deve permanecer fechada) ou ativa um protocolo de segurança (como fazer com que gás seja liberado no recinto). Construir e reparar cripto-itens (incluindo trocar o Cristal) são _Desafios_. 

Existem cripto-itens ainda mais complexos, como aqueles que rotacionam uma câmara de acordo com a frase-chave usada. Alguns dos cripto-itens mais seguros e complexos possuem seus Cristais escondidos em algum lugar, sendo apenas comandados por um "Cristal de Comando" instalado remotamente.

Nas regras do Fate, você pode tratar _cripto-itens_ como Extras, e _Cripto-tranca_ como Aspectos. Se você tiver acesso ao _Fate Adversary Toolkit_, _Cripto-tranca_ podem ser tratados como Distrações (_Distractions_), Contadores (_Countdown_) e Riscos (_Hazards_), como abaixo:

> __*Distração:* A Cripto-chave__
>
> + __*Escolha:*__ Como lidar com a mesma?
> + __*Oposição:*__ _Razoável (+2)_
> + __*Repercussão (usando a Palavra-Chave correta):*__ A Cripto-chave abrir-se-á
> + __*Repercussão (tentar arrombar a Cripto-chave):*__ A Cripto-chave pode acionar um Protocolo de Segurança
> + __*Riscos:*__ ***Gás Narcótico*** Razoável (+2), Arma: 1_

### `/root/fate/ Criptomancia_Na_Vida_Real`

Existem alguns feitiços criptomânticos que podem ser usados "na vida real", para de certa forma encriptar partes da realidade ou fazer com que a realidade funcione de certa forma como a vida real. Alguns deles possuem limitações, sendo a principal é que eles não podem afetar a _Shardscape_: é impossível usar-se a _Shardscape_ como Visão de Cristal ou Rastrear alguém via a Shardscape. Além disso, é impossível fazer isso transpassando uma _shardnet_, embora redes que sejam diretamente roteadas por pessoas (não por Golens) possam ser alvos de feitiços criptomânticos.

Abaixo listamos alguns dos feitiços criptomânticos mais comuns que afetam o mundo real. Cada um deles é tratado como uma Façanha, com um Aspecto de _Criptomancia_ com Permissão, com uma regra opcional na qual o Narrador pode os tratar com Artefatos maiores: o usuário precisa pagar 1 PD para ser capaz de o usar por uma aventura, e eles precisam de uma cópia do feitiço em um pergaminho ou similar.

+ ___Babel:___ Essa magia torna a voz de um alvo em barulhos indistinguíveis para qualquer um que não conheça uma _frase-chave_, a Chave da Alma do invocador ou um Nome Verdadeiro que não seja o do alvo. Essa é uma ação de _Criar Vantagens_ com dificuldade igual ao _Cuidadoso_ (ou _Poderoso_) do alvo, que pode ser o próprio invocador. Em caso de Falha, o próprio invocador é colocado sob efeito de _Babel_. O feitiço permanece ativo até o invocador desfazer o feitiço, morrer, ou muita gente conhecer a frase-chave. Durante o efeito do feitiço, o alvo permanece sob efeito de um Aspecto ___Balbucios Incompreensíveis___ para todos exceto aqueles que conhecem a _frase-chave_.
+ ___Desmanchar:___ ao tocar a face do alvo, o invocador torna a face do mesmo em uma massa continuamente mutável e irreconhecível para qualquer um que não conheça uma _frase-chave_, a Chave da Alma do invocador ou um Nome Verdadeiro que não seja o do alvo. Essa é uma ação de _Criar Vantagens_ com dificuldade igual ao _Cuidadoso_ (ou _Poderoso_) do alvo, que pode ser o próprio invocador. Em caso de Falha, o próprio invocador é colocado sob efeito de _Desmanchar_. O feitiço permanece ativo até o invocador desfazer o feitiço, morrer, ou muita gente conhecer a frase-chave. Durante o efeito do feitiço, o alvo permanece sob efeito de um Aspecto ___Massa mutável e irreconhecível___, seu rosto e qualquer traço distinguível impossíveis de serem reconhecidos para todos exceto aqueles que conhecem a _frase-chave_.
+ ___Mensageiro:___ usando esse feitiço, o invocador convoca uma criatura mágica que pode entregar objetos pequenos a alguém para o qual ele conheça o Nome Verdadeiro. A criatura irá fazer praticamente qualquer coisa para entregar sua carga para a pessoa, e sempre saberá a quem ele precisa a entregar (graças ao Nome Verdadeiro). Ele é realmente rápido e ___Praticamente Indetectável___, e normalmente não tentará se defender se detectado. Essa é uma ação de _Criar Vantagem_ sendo _Esperto_ com uma dificuldade _Razoável (+2)_ para invocar o Mensageiro, e o resultado do rolamento será a dificuldade para qualquer tentativa de o detectar.
+ ___Compartilhar a visão:___ Com esse feitiço, o personagem pode ver o que o alvo do mesmo está vendo. O personagem rola seu _Esperto_ contra o _Poderoso_ do alvo, ou _Medíocre (+0)_ se o alvo for voluntário. Essa é uma ação de _Criar Vantagem_, e em caso o invocador obterá ___Visões Falsas___ em caso de um Alvo Voluntário, e um involuntário poderá obter alguma ___Vantagem Tática___ sobre o invocador.
+ ___Labirinto:___ usando uma _frase-chave_, o invocador pode transformar um portal, porta ou entrada de qualquer tipo em um quebra-cabeça vertiginoso para qualquer um que não conheça a _frase-chave_, a Chave da Alma do invocador ou um Nome Verdadeiro que não seja o do invocador. Essa é uma ação de _Criar Vantagem_ sendo  _Esperto_ (ou _Sorrateiro_) contra dificuldade _Razoável (+2)_, sendo que o Narrador pode aumentar a dificuldade baseado no tamanho do objeto. O feitiço permanece ativo até o invocador desfazer o feitiço, morrer, ou muita gente conhecer a frase-chave. Fechar os olhos não é o bastante para se cruzar uma entrada encantada por Labirinto, mas pessoas podem ser conduzidas por um Labirinto por alguém que conheça a _frase-chave_.
+ ___Fantasma do Nome:___ (___Permissão:___ conhecer ao menos dois outros Feitiços Criptomânticos) usando o Nome Verdadeiro de um alvo, o invocador pode criar um espírito sombrio que irá atormentar o alvo e o levar a fazer tudo o que o invocador deseja. Todas as noites, o espírito retornará ao invocador para ver se ele tem novas ordens. Essa é uma ação de _Criar Vantagem_ contra o _Poderoso_ do Alvo. As compulsões serão baseadas na Abordagem usada: um rolamento _Esperto_ fará com que o alvo realiza ações benéficas ao invocador, mas que não colocariam o alvo em risco (como _"Quero que ele espione as cargas que o Mestre recebeu recentemente"_), enquanto um rolamento _Poderoso_ ou _Estiloso_ poderia fazer com que o alvo tomasse riscos desnecessários ou enfrentasse seus aliados. A compulsão é colocada como um Aspecto no alvo. O feitiço permanece ativo até o invocador desfazer o feitiço, morrer, ou muita gente conhecer a frase-chave. Todas as noites, o invocador pode trocar a compulsão com um novo rolamento, com um bônus +1 no rolamento já que o alvo já está encantado. Entretanto, em caso de Falha o Fantasma do Nome se desfará e o alvo pode se tornar consciente de que estava sob o efeito de um Fantasma do Nome. Uma Falha na primeira invocação pode fazer com que o Fantasma do Nome ofereça o Nome Verdadeiro do invocador ao alvo e que o mesmo trabalhe com o alvo para atormentar ou enganar o invocador.
+ ___Portal do Cristal:___ (___Permissão:___ conhecer ao menos dois outros Feitiços Criptomânticos) focando-se em um eco recentemente enviado a partir de um Cristal da _shardnet_ que o invocador consiga decriptar ou que seja texto claro, o invocador pode teleportar-se (e nada mais) através da _shardnet_ para o local onde o cristal que enviou o eco está. Essa é uma ação de _Superar_ sendo _Esperto_ (ou _Sorrateiro_ com dificuldade baseada no tamanho da _shardnet_, similar ao feitiço ___Negação___. Em caso de empate, o personagem chega onde deseja, mas receber um dano de 2 pontos de Estresse. Com um _Sucesso com Estilo_, o invocador pode ver o local onde deseja ir e escolher exatamente onde ele deseja chegar. Em caso de Falha, o invocador pode se tornar em uma consciência sem forma dentro da _shardnet_, ir parar em algum outro lugar ou sofrer uma Consequência Moderada por deixar para trás algum de seus membros. Ele também pode mandar por acidente seus planos como um texto claro na _shardnet_ e assim por diante.
 
## Apêndice 3 - Os Comensais de Riscos

Pouco se sabe sobre os Comensais de Riscos, e eles preferem que assim seja. O pouco que se sabe é que quem cruza com eles normalmente não é mais visto. Os que conseguiram escapar ou foram "liberados" pelos mesmos dizem coisas desencontradas. Alguns acreditam que eles sejam um grupo de Descendentes dos Demiurgos, ou até mesmo de povos de antes dos Demiurgos, que não se misturam com o resto dos Povos de Umdaar, usando suas artes místicas da Era dos Demiurgos. Alguns acreditam que sejam, na verdade, um grupo ligado a um dos Mestres de Umdaar ainda desconhecido, alguém que está eliminando de maneira brutal, competente, criteriosa e efetiva seus opositores. Há quem diga, também que os Comensais de Riscos na realidade são na verdade remanescente dos Demiurgos que, conhecedores do que provocou a Queda dos mesmos, procuram evitar que o mesmo evento ocorra novamente.

No final das contas, tudo o que pode-se dizer é que os Comensais de Riscos são ___Esquivos, Misteriosos___ e ___Eficientes___, sempre estando divididos entre ___Ajudar os Povos de Umdaar___ com os conhecimentos que possuem e ___Manter-se seguindo em frente com sua própria agenda___, não importa qual ela seja. Costumam ser _Cuidadosos_ com _Bom (+3)_ ou melhor. Todo Comensal de Risco costuma carregar consigo ao menos um _Cristal de Comunicação_ com o qual pode se comunicar com seus parceiros, e são grandes conhecedores de Criptomancia.

***Observação:*** A criação dos Comensais de Riscos utiliza uma versão levemente adaptada da criação de Habitantes de _Loose Threads_

[cryptomancer]: http://cryptorpg.com
